% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: yes, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: yes, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{ProfSio}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[U2]},typedoc=TD~,numdoc=01,mois=Septembre,annee=2023,titre={TD01.CORR}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\numeropagetot}}
%divers
\newcommand{\barre}[1]{\overline{\,\mathstrut#1\,}}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{TD01 - Calculs booléens (Correction)}
%
%
%\exonum{1} %exo1 e21m18
%
%\begin{enumerate}
%	\item On analysant l'énoncé et les variables aléatoires définies :
%	\begin{itemize}
%		\item \og la vidéo a obtenu la note 5 et comptabilise un nombre de vues supérieur ou égal à 200  \fg{} donne $a\,b$ ;
%		\item \og la vidéo a obtenu la note 5 et elle est récente \fg{} donne $a\,c$ ;
%		\item \og la vidéo comptabilise un nombre de vues strictement inférieur à 200 et elle est récente  \fg{} donne $\barre{b}\,c$ ;
%		\item \og la vidéo n'a pas obtenu la note 5 et comptabilise un nombre de vues $\pg$ à 200  \fg{} donne $\barre{a}\,b$.
%	\end{itemize}
%	De ce fait on retrouve bien l'expression $E = ab + a c + \barre{b} c + \barre{a} b$.
%	\item  
%	\begin{enumerate}
%		\item Le tableau de Karnaugh est :
%		\begin{center}
%			\begin{tikzpicture}[scale=0.85]
%				\clip(-0.5,-0.65) rectangle (4,2.76);
%				\draw[fill=lightgray] (0,0) rectangle (2,2);
%				\draw[fill=lightgray] (3,1) rectangle (4,2);
%				\draw[fill=lightgray] (0,0) rectangle (1,1);
%				\draw[fill=lightgray] (3,0) rectangle (4,1);
%				\karnaught
%				\draw[rounded corners,line width=1.5pt,color=red,opacity=0.5] (-0.2, -0.2) rectangle (2.2, 2.2) {};
%				\draw[rounded corners,line width=1.5pt,color=blue,opacity=0.5] (-0.1, -0.1)--(1.1, -0.1)--(1.1,2.1)--(-0.1,2.1) {};
%				\draw[rounded corners,line width=1.5pt,color=blue,opacity=0.5] (4.1, -0.1)--(2.9, -0.1)--(2.9,2.1)--(4.1,2.1) {};
%				\draw (2.5,0.5) node {\textcolor{ForestGreen}{\LARGE $\bullet$}} ;
%			\end{tikzpicture}
%		\end{center}
%		\item Le tableau de Karnaugh nous permet donc d'écrire, sous forme simplifiée, $E=\mathcolor{blue}{c} \mathcolor{orange}{+} \mathcolor{red}{b}$.
%		\item De ce fait, Une vidéo est mise sur la page d’accueil si {\blue elle est récente} \textcolor{orange}{ou} bien si {\red elle a comptabilisé plus de 200 vues}.
%	\end{enumerate}
%	\item Non, une vidéo non récente qui n’a pas obtenu la note 5 et qui comptabilise un nombre de vues
%	strictement inférieur à 200 ne sera pas mise sur la page d’accueil. Elle correspond au \textcolor{ForestGreen}{rond vert} sur le tableau de Karnaugh.
%	\item D'après les lois de De Morgan, $\barre{E}=\barre{b+c}=\barre{b}.\barre{c}$. On retrouve bien les \og cases vides \fg{} du tableau de Karnaugh.
%	
%	Donc une vidéo ne sera pas mise sur la page d’accueil si elle comptabilise un nombre de vues strictement inférieur à 200 et si elle n’est pas récente.
%\end{enumerate}
%
%\bigskip
%
%\exonum{1} %exo2 e21p19
%
%\begin{enumerate}
%	\item L'expression booléenne traduisant l'ouverture du coffre fort est $E = a\,\overline{c} + b\,c+a\,\overline{b}$.
%	\item 
%	\begin{enumerate}
%		\item Le tableau de Karnaugh de l'expression E est :
%		\begin{center}
%			\begin{tikzpicture}[scale=0.85]
%				\draw[fill=lightgray] (0,0) rectangle (1,2);
%				\draw[fill=lightgray] (1,1) rectangle (4,2);
%				\karnaught
%				\draw[rounded corners,line width=1.5pt,color=red,opacity=0.5] (-0.2, 0.8) rectangle (4.2, 2.2) {};
%				\draw[rounded corners,line width=1.5pt,color=blue,opacity=0.5] (-0.1, -0.1) rectangle (1.1, 2.1) {};
%			\end{tikzpicture}
%		\end{center}
%		\item On en déduit, en \og regroupant judicieusement \fg, que $A=\mathcolor{red}{a} \mathcolor{orange}{+} \mathcolor{blue}{bc}$.
%		\item Ainsi on peut en déduire que le coffre s'ouvre si le joueur {\red a trouvé la clé} \textcolor{orange}{ou} {\blue l'énigme est résolue en strictement moins de 30 minutes}.
%	\end{enumerate}
%	\item On cherche $\overline{E}$ :
%	
%	\tabula{}$\bullet~~$d'après le tableau de Karnaugh (les cases non coloriées), $\overline{E}=\mathcolor{red}{\overline{a}\,\overline{c}} \mathcolor{orange}{+} \mathcolor{blue}{\overline{a}\,\overline{b}}$ ;
%	
%	\tabula{}$\bullet~~$d'après les règles de De Morgan, $\overline{E}=\overline{a+bc}=\overline{a}\,.\,\overline{bc} = \overline{a}\,\left(\overline{b}+\overline{c} \right) = \mathcolor{red}{\overline{a}\,\overline{c}} \mathcolor{orange}{+} \mathcolor{blue}{\overline{a}\,\overline{b}}$.
%	
%	Ainsi le coffre ne s'ouvre pas si {\red le joueur n'a pas trouvé le clé et n'a pas résolu l'énigme} \textcolor{orange}{ou} s'il {\blue n'a pas trouvé la clé et si le chronomètre marque plus de 30 minutes}.
%\end{enumerate}
%
%\pagebreak

\begin{Exercice}[Type={Niveau/1},CodeDebut=\smallskip]%exo3 e21m15
\begin{enumerate}
	\item L'énoncé nous permet d'écrire $E=bc+ \overline{b}ac+\overline{a}c+\overline{c}a$.
	\item Le tableau de Karnaugh est le suivant :
%	\begin{center}
%		\begin{TableKarnaugh}
%			\KarnaughCasesResult*{11111001}
%			\KarnaughBlocRegroup[Type=Gauche,Couleur=blue]{00}{12}
%			\KarnaughBlocRegroup[Type=Droite,Couleur=blue]{40}{31}
%			\KarnaughBlocRegroup[Type=Centre,Couleur=red,Decalage=1.5pt]{01}{42}
%		\end{TableKarnaugh}
%	\end{center}
%	
	\begin{center}
		\begin{TableKarnaugh}
			\KarnaughCasesAuto*{(bc)+(ab*c)+(a*c)+(ac*)}
			\KarnaughBlocRegroup[Type=Gauche,Couleur=blue]{00}{12}
			\KarnaughBlocRegroup[Type=Droite,Couleur=blue]{40}{32}
			\KarnaughBlocRegroup[Type=Centre,Couleur=red,Decalage=1.25pt]{01}{42}
		\end{TableKarnaugh}
	\end{center}
	L'expression simplifiée est donc $E=\mathcolor{red}{a} \mathcolor{orange}{+} \mathcolor{blue}{c}$.
	
	Ainsi, le candidat est donc recruté s’il est \textcolor{red}{membre de l’association} \textcolor{orange}{ou} s’il \textcolor{blue}{est en contrat avec la mairie}.
	\item On a $\overline{E} = \overline{a+c}= \overline{a}\§\overline{c}$ (loi de De Morgan ou les cases non coloriées du tableau de Karnaugh).
	
	De ce fait un candidat est écarté s’il n’est ni membre de l’association ni en contrat avec la mairie (indépendamment de ses connaissances en informatiques).
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type={Niveau/1},CodeDebut=\smallskip]%exo4 e21m21
\begin{enumerate}
	\item On traduit en booléen les contraintes données dans l'énoncé :
	\begin{itemize}[leftmargin=*]
		\item objet du message avec terme douteux avec un corps du message contenant images ou hyperliens : $ab$
		\item objet du message sans terme douteux et messages de l'expéditeur rarement lus : $\overline{a}c$
		\item messages de l'expéditeur rarement lus et corps du message sans image ou hyperlien : $c\overline{b}$
	\end{itemize}
	Ainsi on obtient $E=ab+c\overline{a}+\overline{b}c$.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Un tableau de Karnaugh représentant $E$ est :
		
		\begin{center}
			\begin{TableKarnaugh}
				\KarnaughCasesAuto*{(ab)+(a*c)+(b*c)}
				\KarnaughBlocRegroup[Type=Gauche,Couleur=blue]{00}{12}
				\KarnaughBlocRegroup[Type=Droite,Couleur=blue]{40}{32}
				\KarnaughBlocRegroup[Type=Centre,Couleur=red,Decalage=1.25pt]{01}{22}
			\end{TableKarnaugh}
		\end{center}
%		
%		\begin{center}
%			\begin{tikzpicture}[scale=0.85]
%				\draw[fill=lightgray] (0,0) rectangle (1,2);
%				\draw[fill=lightgray] (1,1) rectangle (2,2);
%				\draw[fill=lightgray] (3,0) rectangle (4,2);
%				%\karnaught
%				\draw[rounded corners,line width=1.5pt,color=red,opacity=0.75] (-0.2, 0.8) rectangle (2.2, 2.2) ;
%				\draw[rounded corners,line width=1.5pt,color=blue,opacity=0.75] (-0.1, -0.1) -- (1.1, -0.1) -- (1.1,2.1) -- (-0.1,2.1);
%				\draw[rounded corners,line width=1.5pt,color=blue,opacity=0.75] (4.1, -0.1) -- (2.9, -0.1) -- (2.9,2.1) -- (4.1,2.1);
%			\end{tikzpicture}
%		\end{center}
		\item Un courriel ayant pour objet \og promotion : une réduction de 50\,\%\ldots \fg{} et dont les messages de l'expéditeur sont lus fréquemment est lié à la variable booléenne $a\overline{c}$ qui n'est pas une variable de E (les \og cases ne sont pas toutes coloriées \fg) donc il peut ne pas être considéré indésirable.
		\item Une simplification de $E$ est $E=\mathcolor{blue}{c} \mathcolor{orange}{+} \mathcolor{red}{ab}$.
	\end{enumerate}
	\item En littéral, $E$ peut se traduire par :
	\og \textcolor{blue}{les messages de l'expéditeur sont rarement lus} \textcolor{orange}{ou} \textcolor{red}{l'objet contient au-moins un terme douteux et le corps du message contient des images ou des hyperliens}.
	\item Les \og cases non coloriées \fg{} du tableau de Karnaugh donnent $\overline{E}=\overline{a}\,\overline{c}+\overline{b}\,\overline{c}$.
	
	NB : Les lois de De Morgan donnent $\overline{E}=\overline{c+ab}=\overline{c}.\overline{ab}=\overline{c}.\big(\overline{a}+\overline{b}\big)=\overline{c}\§\overline{a}+\overline{c}\§\overline{b}$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}